\textbf{TERMO DE CONSENTIMENTO LIVRE E ESCLARECIDO}
\vspace{1cm}

{\raggedright
\textbf{Dados de identificação}\\
Título do Projeto: \textit{My Push}\\
Pesquisador(es) Responsável(eis): Emilie Morais, Matheus Pereira e Omar Faria\\
Instituição a que pertence o Pesquisador(es) Responsável(eis): Universidade de Brasília\\
Telefones para contato:\\
(\rule{1cm}{0.5pt})\rule{5cm}{0.5pt} - (\rule{1cm}{0.5pt})\rule{5cm}{0.5pt}\\

\vspace{1cm}

Nome do voluntário:\rule{12cm}{0.5pt}\\
Idade:\rule{1cm}{0.5pt} anos
}
 
\vspace{0.5cm}
O Sr. (ª) está sendo convidado(a) a participar do projeto de pesquisa \textit{“My Push”}, de responsabilidade dos pesquisadores Emilie Morais, Matheus Pereira e Omar Faria, graduandos na Universidade de Brasília (UnB).

Esta pesquisa tem por objetivo avaliar a usabilidade do \textit{My Push}, um aplicativo destinado a fornecer informações acerca de disciplinas e cursos ofertados pela Universidade de Brasília (UnB).

Ressaltamos que sua participação no presente experimento não é obrigatória. Podendo o voluntário, a qualquer momento, desistir e retirar o seu consentimento, sem qualquer tipo de penalidade.

É necessário que o Sr. (ª) autorize o experimento que consta de: Avaliação de usabilidade do aplicativo \textit{My Push}, que consiste na utilização de um protótipo interativo do produto e na realização de um questionário,
com duração máxima de \textbf{15 (quinze) minutos}, acompanhada pelos pesquisadores responsáveis. A avaliação será ambientada no campus do Gama (FGa) e incluirá a captura de vídeo e áudio para posterior avaliação, sendo esses
persistidos em mídia (CD).

Lembrando que sua participação é \textbf{voluntária} e não determinará qualquer risco, nem trará desconfortos previsíveis. Não existirão despesas, bem como qualquer tipo de remuneração ou compensações para o participante em função da 
realização do experimento. O voluntário tem total liberdade de fazer perguntas acerca do conteúdo da avaliação, podendo sanar suas dúvidas antes, durante e depois do experimento.

Os dados obtidos por meio desta pesquisa serão confidenciais e o indivíduo participante terá sua identidade mantida em sigilo.

Nós pesquisadores nos comprometemos a utilizar os dados obtidos apenas para pesquisa e os resultados serão veiculados no relatório final da disciplina de Interação Humano-Computador (IHC) correspondente ao semestre: \textbf{1º/2015} sem qualquer
identificação dos indivíduos participantes.

Caso concorde em participar da pesquisa, assine o TCLE (Termo de Consentimento Livre e Esclarecido) ao final desta folha, que possui duas vias:

- Uma do voluntário;

- Uma do(s) pesquisador(es) responsável(eis) pela pesquisa.

\vspace{0.5cm}

Eu, \rule{8cm}{0.5pt}, afirmo ser maior de 18 (dezoito) anos e declaro ter sido informado e concordo em participar, como voluntário, do projeto de pesquisa acima descrito.


\raggedleft
Brasília,\rule{1cm}{0.5pt}de\rule{1cm}{0.5pt}de\rule{1cm}{0.5pt}

\vspace{1cm}

\centering
\rule{10cm}{0.5pt}\\
Nome e assinatura do voluntário\\

\vspace{1cm}

\centering
\rule{10cm}{0.5pt}\\
Nome e assinatura do responsável por obter o consentimento
